# Mat I - Relaci칩n 1: N칰meros Reales y Complejos (Oficial UHU)

## 游 Repasando lo b치sico
Antes de derivar, hay que saber con qu칠 n칰meros jugamos. En la ETSI le dan mucha ca침a a los Complejos, sobre todo para luego usarlos en Circuitos (Computadores).

*   **Inducci칩n**: Demostrar cosas para $n$. Paso base y Paso inductivo.
*   **Complejos**: $z = a + bi$.
    - **Forma Polar**: $z = r_{\alpha}$ donde $r$ es el m칩dulo y $\alpha$ el argumento (치ngulo).
    - **F칩rmula de Moivre**: $(r_{\alpha})^n = (r^n)_{n\alpha}$. Fundamental para sacar potencias y ra칤ces.

## 游닇 Ejercicios "de calentamiento"
1.  **Inducci칩n**: Demuestra que $1+2+...+n = \frac{n(n+1)}{2}$.
    *   *Paso Base ($n=1$)*: $1 = \frac{1(2)}{2} = 1$. Ok.
    *   *Paso Inductivo*: Si vale para $k$, sumamos $(k+1)$ en ambos lados y vemos que sale la f칩rmula para $(k+1)$. T칤pico de primero.
2.  **Operaciones Complejas**: Calcula $(1+i)^8$.
    *   *Pasamos a polar*: $1+i$ tiene m칩dulo $\sqrt{2}$ y 치ngulo 45췈 ($\pi/4$).
    *   *Moivre*: $(\sqrt{2}_{\pi/4})^8 = (\sqrt{2})^8_{8\pi/4} = 16_{2\pi} = 16$. Sale un n칰mero real. Ojo con los 치ngulos, trabajad siempre en radianes si pod칠is.
3.  **Ra칤ces**: Halla las ra칤ces c칰bicas de $8i$.
    *   *Resoluci칩n*: $8i = 8_{\pi/2}$. Las ra칤ces tendr치n m칩dulo $\sqrt[3]{8} = 2$. Los 치ngulos ser치n $(\pi/2 + 2k\pi)/3$ para $k=0,1,2$. Salen 3 ra칤ces separadas 120췈.

## 游닇 Ejercicio Examen: Inducci칩n Avanzada
**Enunciado**: Demuestre por inducci칩n que $\sum_{i=1}^n i^2 = \frac{n(n+1)(2n+1)}{6}$ para todo $n \in \mathbb{N}$.

**Resoluci칩n**:
1. **Paso Base ($n=1$)**: $1^2 = \frac{1(2)(3)}{6} = 1$. Se cumple.
2. **Hip칩tesis Inductiva**: Suponemos cierto para $n=k$: $\sum_{i=1}^k i^2 = \frac{k(k+1)(2k+1)}{6}$.
3. **Paso Inductivo ($n=k+1$)**: Debemos demostrar que $\sum_{i=1}^{k+1} i^2 = \frac{(k+1)(k+2)(2k+3)}{6}$.
   - $\sum_{i=1}^{k+1} i^2 = \sum_{i=1}^{k} i^2 + (k+1)^2$
   - Por HI: $= \frac{k(k+1)(2k+1)}{6} + (k+1)^2$
   - Sacamos factor com칰n $(k+1)$: $(k+1) \left[ \frac{k(2k+1)}{6} + (k+1) \right] = (k+1) \left[ \frac{2k^2+k+6k+6}{6} \right]$
   - $= (k+1) \frac{2k^2+7k+6}{6}$. Factorizando el numerador: $2k^2+7k+6 = (k+2)(2k+3)$.
   - Resultado: $\frac{(k+1)(k+2)(2k+3)}{6}$. **Q.E.D.**
